\begin{abstrak}
\thispagestyle{plain}
    Absensi dapat dikatakan suatu pendataan kehadiran yang merupakan bagian dari aktivitasi pelaporan yang ada dalam sebuah institusi. Permasalahan yang sering terjadi di BPS Kota Bandung adalah saat pegawai ditugaskan untuk melakukan perjalanan dinas sering kali pegawai tidak melakukan absensi terlebih dahulu ke kantor. Sehingga membuat staff administrasi kewalahan dalam mengelola data absensi pegawai. 
    
    Dalam penelitian ini akan dibangun sebuah sistem informasi yang dibuat untuk mempermudah staff administrasi dan pegawai dalam proses absensi sehingga dapat mempermudah dalam kinerjanya. Dalam penelitian ini digunakan metode RAD (Rapid Application Development) dalam pengembangan aplikasinya, FGD (Focus Group Discussion) dalam pengujian validasinya, UML (Unified Modelling Language) dalam pemodelan sistemnya, dan beberapa tools pendukung dalam penulisan code.
    
    Hasil dari penelitian ini adalah sistem informasi absensi pegawai ini dapat membantu pegawai dalam kinerjanya saat sedang melakukan perjalanan dinas dan tetap dapat melakukan absensi walaupun jauh dari kantor.

   
   \textbf{Kata Kunci :} Sistem informasi, RAD, UML, FGD

\end{abstrak}